%% Last modified: <EV_21.tex modifié par  Guillaume CONNAN le dimanche 23 janvier 2022 à 16h 47min 54s>



\chaptertext{Après des années  passées sur Terre ($\bbr$),  nous allons explorer
  la  Galaxie! Plus  précisément, nous  allons rechercher  des systèmes  viables
  constitués d'une  étoile ($\bbk$) et d'une  planète $V$. Il faut  que l'étoile
  vérifie certaines conditions (des lois $+$ et $×$ soumises à condition).  Il faut aussi que la planète ait un
  environnement  viable (une  loi  $⊕$ soumise  à conditions).  Et  il faut  que
  l'étoile et  la planète interagissent de  manière viable (via une  loi externe
  $\star$).
  Si toutes ces conditions sont vérifiées, le système sera sain et nous pourrons
  vivre dessus.
  Partons à la conquête de l'Espace...vectoriel jeunes Padawans!
}
\chapterimage{grassEV}
\chapter{Introduction aux espaces vectoriels}


\section{Vers une définition}


Considérons le \textit{vecteur} \textbf{Marylin }et le
\textit{vecteur} \textbf{Albert}. Voici trois nouveaux
\textit{vecteurs}  obtenus   par  différentes
combinaisons: 
 $3\times      \text{\textbf{Marylin}}      +
 \text{\textbf{Albert}}$, 
       $   \text{\textbf{Marylin}}    +
      \text{\textbf{Albert}}$ et $ \text{\textbf{Marylin}} + 3\times\text{\textbf{Albert}}$
    
\hspace{-1.5cm}
\setindent{-1cm}

\begin{center}
\begin{multicols}{3}
  

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.5cm]{marystein21}
\end{center}
%\end{figure}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.5cm]{marystein11}
\end{center}
%\end{figure}




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.5cm]{marystein13}
\end{center}
%\end{figure}


\end{multicols}
\end{center}

\setindent{\indentationcours}


% %\vspace{-6.2cm}
% \setindent{0cm}
% \begin{flushleft}
% \begin{minipage}[t]{3cm}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=3.2cm]{banach}
% \caption{S. \textsc{Banach} (1892-1945)}
% \end{figure}
% \end{minipage}
% \end{flushleft}
% \setindent{\indentationcours}
% \vspace{-5.375cm}
% \begin{minipage}[t]{\linewidth}


On voit clairement  apparaître la notion de produit externe: \textbf{ici les
vecteurs sont des  images} qui peuvent être additionnées  et rester des
images. De  plus, on peut multiplier  une image par un  nombre et cela
reste une image.

On  peut  par  exemple  combiner  des matrices,  des  suites,  des  octets,  des
fonctions...et même des 
vecteurs du plan.

Mais il  ne faut pas lier  des opérations de manière  trop hasardeuse:
cela  pourrait  réserver de  fâcheuses  surprises.  C'est pourquoi  on
impose des  liens étroits  entre les deux  opérations.


Un \textbf{espace vectoriel $V$ sur un ensemble de nombres $\bbk$} est un ensemble
muni  d'une   addition  et  d'un  \textit{produit   externe},  c'est-à-dire  une
multiplication entre un élément de V et un élément de $\bbk$. 

Les éléments de $\bbk$ sont appelés les \textbf{scalaires}, les
éléments de $V$ sont appelés les \textbf{vecteurs}.


Bon, soyons plus formels:



\begin{definition}[$\bbk$-espace vectoriel]
  Un $\bbk$-espace vectoriel $V$ sur un ensemble $\bbk$ est tel que

  \begin{itemize}
  \item au programme en BCPST, $\bbk$ est une partie de $\bbc$ (typiquement $\bbc$,
    $\bbr$, $\bbq$) muni des opérations habituelles.

  \item l'opération interne $⊕$ définie sur V vérifie les quatre propriétés suivantes:
    \begin{itemize}
    \item elle est \textit{commutative} et \textit{associative};
    \item elle admet un unique \textit{élément neutre} $\mathbf{e}$:

      pour tout $ \mathbf{v} \in V $ 
      $ \mathbf{v} ⊕ \mathbf{e} = \mathbf{e}  ⊕ \mathbf{v} = \mathbf{v} $. On le
      note souvent $\mathbf{0}_v$ (vecteur nul);
    \item pour tout $\mathbf{v} \in V$, il existe $ \mathbf{v'} \in  V $ tel que
      $ \mathbf{v} ⊕ \mathbf{v'} = \mathbf{v'} ⊕ \mathbf{v}
      =  \mathbf{e}  $.

      Cet  élément  est  unique,   appelé  \emph{opposé}  de
      $\mathbf{v}$, et noté $-\mathbf{v}$.
    \end{itemize}

    \item l'opération \textit{externe} $\star$ de $\bbk\otimes V$ dans $V$ vérifie
les  quatre  axiomes  suivants,  $λ$ et  $μ$  désignant  des  scalaires
quelconques, $\mathbf{u}$ et $\mathbf{v}$  des vecteurs quelconques et
$1_\bbk$ l'élément neutre de la loi $×$ sur $\bbk$:

\begin{tabular}{ll}
  $(λ+ μ)\star \mathbf{u}=λ\star\mathbf{u}⊕ μ\star\mathbf{u}$ &(distributivité
    vectorielle);\\
  $λ\star(\mathbf{u}⊕\mathbf{v})=λ\star\mathbf{u}\oplus λ\star\mathbf{v}$ &(distributivité
    scalaire);\\
 $(λ× μ)\star\mathbf{u}=λ\star(μ\star\mathbf{u})$ &(associativité);\\
 $1_\bbk\star\mathbf{u}=\mathbf{u}$ &(axiome d'identité)\\
\end{tabular}
\end{itemize}

On dit que $(\bbk, +, ×)$ \textit{opère} sur V.

On dit que $(V, ⊕, \star)$ est un espace vectoriel sur $\bbk$.


\end{definition}


\begin{recherche}
  Démontrer l'unicité de l'élément neutre et de l'opposé pour la loi $⊕$.
\end{recherche}


On pourrait se  demander pourquoi on n'a pas poussé  $V$ jusqu'à avoir
une multiplication, tant qu'à  faire....Mouais...mais s'il est naturel
d'additionner des  images en leur  affectant des coefficients,  il est
moins naturel  d'imaginer une  multiplication d'images (et  c'est même
mathématiquement compromis).


Souvent sur papier (mais pas sur machine :-) ), par paresse, on omet
les symboles de produit externe et  de produit interne, mais cela peut
prêter à confusion, surtout lors  de notre phase d'apprentissage, donc
nous n'en ferons rien.




\begin{theoreme}
  Il découle de la définition quelques résultats immédiats:
  \begin{enumerate}
  \item $0_\bbk\star \mathbf{u} = \mathbf{0}_V$
  \item $λ\star \mathbf{0}_V=\mathbf{0}_V$
  \item  $λ\star  \mathbf{u}  =  \mathbf{0}_V  ⟺ \bigl[  λ=0_\bbk  \text{  ou  }
    \mathbf{u}= \mathbf{0_V}\bigr]$
  \item $(-1_\bbk)\star \mathbf{u}= -\mathbf{u}$ (l'opposé de $\mathbf{u}$).
  \end{enumerate}
  
\end{theoreme}

À démontrer...


\section{Premiers exemples}



\subsection{R\textsuperscript{2} en D2}


Dans l'ensemble $\R ^2$:
\begin{itemize}
\item  Si $\text{\textbf{u}}  = (u_1,u_2)  \in  \R^2 $  et $\text{\textbf{v}}  =
(v_1,v_2) \in \R^2 $, on définit $ \text{\textbf{u}} ⊕ \text{\textbf{v}} $ comme
$ (u_1 + v_1, u_2 + v_2) \in \R^2 $. Il s'agit bien d'une opération interne dans
$\R^2$, qui vérifie les propriétés:
%
\begin{enumerate}
\item pour tout $\text{\textbf{u}} =  (u_1, u_2) \in \R^2$ et $\text{\textbf{v}}
= (v_1, v_2) \in \R^2$,
%
\[ \text{\textbf{u}} ⊕ \text{\textbf{v}} =  ( u_1 + v_1 , u_2 + v_2  ) = ( v_1 +
u_1 , v_2 + u_2 ) = \text{\textbf{v}} ⊕ \text{\textbf{u}},\]
%
\item pour tout $\text{\textbf{u}} =  (u_1, u_2) \in \R^2$, $\text{\textbf{v}} =
(v_1, v_2) \in \R^2$ et $\text{\textbf{w}} = (w_1, w_2) \in \R^2$,
%
  \begin{eqnarray*} (\text{\textbf{u}} ⊕  \text{\textbf{v}}) ⊕ \text{\textbf{w}}
    &=& ( u_1 + v_1 , u_2 + v_2 ) ⊕ (w_1,w_2)\\
    &=& ( (u_1 + v_1) + w_1 , (u_2 + v_2) + w_2 )\\
     &=& ( u_1 + (v_1  + w_1) , u_2 + (v_2 + w_2)  ) \text{ par associativité de
         la sommme des réels}\\
    &=& (u_1,u_2) ⊕ (v_1 + w_1, v_2 + w_2)\\
    &=& \text{\textbf{u}} ⊕
(\text{\textbf{v}} ⊕ \text{\textbf{w}})
  \end{eqnarray*}
  
\item il  existe un élément  $ e =  \Trou{(0,0)} \in \R^2  $, tel que  pour tout
$\text{\textbf{u}} \in  \R^2$, $\text{\textbf{u}} ⊕  e = \text{\textbf{u}}=  e ⊕
\text{\textbf{u}} $.
\item  pour  tout $  \text{\textbf{u}}  =  (u_1,u_2) \in  \R^2  $,  il existe  $
\text{\textbf{u}}' = \Trou{(-u_1, -u_2)} \in \R^2 $ tel que $$ \text{\textbf{u}}
⊕ \text{\textbf{u}}' = e = \text{\textbf{u}}' ⊕ \text{\textbf{u}} $$
\end{enumerate}
%
\item Si $\text{\textbf{u}} = (u_1,u_2) \in \R^2 $  et $λ \in \R $, on définit $
λ \star \text{\textbf{u}}  $ comme $ ( λ ×u_1  , λ× u_2 ) \in \R^2  $. Il s'agit
bien d'une multiplication externe, qui vérifie les propriétés:
%
\begin{enumerate}
\item pour tout $ \text{\textbf{u}} = (u_1, u_2) \in \R^2 $ et pour tout $(λ, μ)
\in \R^2$,
\begin{eqnarray*}
  ( λ + μ ) \star \text{\textbf{u}} &=& ( ( λ + μ )× u_1, ( λ + μ )× u_2)\\
                                    &=& ( λ× u_1 + μ× u_1, λ ×u_2 + μ× u_2) \\
                                    &=& (  λ ×u_1  , λ× u_2  ) ⊕ (  μ× u_1  , μ×
                                        u_2 ) \\
                                    &=& λ \star \text{\textbf{u}} ⊕ μ \star \text{\textbf{u}}
\end{eqnarray*}
% 
\item pour tout $\text{\textbf{u}} =  (u_1, u_2) \in \R^2$, $\text{\textbf{v}} =
(v_1, v_2) \in \R^2$ et $ λ \in \R $,
\begin{eqnarray*}
  λ \star  (\text{\textbf{u}} ⊕  \text{\textbf{v}}) &=& λ\star  ( u_1 +  v_1 ,  u_2 +
                                                        v_2 ) \\
                                                    &=& (  λ ×u_1  + λ× v_1  , λ
                                                        ×u_2 + λ× v_2 ) \\
                                                    &=&  ( λ×  u_1, λ×  u_2 )  ⊕
                                                        ( λ× v_1, λ× v_2 )\\
                                                    &=&          λ         \star
                                                        \text{\textbf{u}}   ⊕  λ
                                                        \star \text{\textbf{v}}
\end{eqnarray*}
% 
\item pour tout $ \text{\textbf{u}} = (u_1, u_2) \in \R^2 $ et pour tout $(λ, μ)
\in \R^2$,
%
\[ λ \star ( μ \star \text{\textbf{u}} )
  = λ \star ( μ× u_1, μ× u_2 )
  = ( (λ× μ)× u_1 , (λ× μ)× u_2 )
  = ( λ× μ) \star \text{\textbf{u}} ,\]
%
\item  pour  tout $  \text{\textbf{u}}  =  (u_1, u_2)  \in  \R^2  $, $  1  \star
\text{\textbf{u}} = (1×u_1, 1×u_2 )=(u_1,u_2) = \text{\textbf{u}} $.
\end{enumerate}
\end{itemize}
%
Donc  $( \R^2  , ⊕  , .)  $ est  un espace  vectoriel sur  $\R$, ou  $\R$-espace
vectoriel.


\begin{recherche} Faites-vous un lien avec un domaine étudié depuis la classe de
2nde?
\end{recherche}

\subsection{Les matrices}

Une  image est  une matrice  de pixels,  un pixel  étant un  triplet de  nombres
représentant chacun un niveau respectif de Rouge, Vert et Bleu.

%\begin{multicols}{2}
%  \begin{center} \includegraphics[height=3cm]{rgbmur}
% \end{center}


%  \begin{center}
%   \includegraphics[height=3cm]{rgbcube}
% \end{center}
% \end{multicols}

 % \begin{itemize}
 %  \item \textcolor{red}{Red} = [\textcolor{red}{1}, \textcolor{green}{0}, \textcolor{blue}{0}]
 %  \item \textcolor{green}{Green} = [\textcolor{red}{0}, \textcolor{green}{1}, \textcolor{blue}{0}]
 %  \item \textcolor{blue}{Blue} = [\textcolor{red}{0}, \textcolor{green}{0}, \textcolor{blue}{1}]
 %  \item      Purple      =       [\textcolor{red}{0.5},      \textcolor{green}{0},      \textcolor{blue}{0.5}]      =
 %    0.5$\times$\textcolor{red}{Red} + 0.5$\times$ \textcolor{blue}{Blue}
 %  \item Olive = [\textcolor{red}{0.5}, \textcolor{green}{0.5}, \textcolor{blue}{0}] = 0.5$\times$\textcolor{red}{Red} + 0.5$\times$\textcolor{green}{Green}
 %  \item Yellow = [\textcolor{red}{1}, \textcolor{green}{1}, \textcolor{blue}{0}] = \textcolor{red}{Red} + \textcolor{green}{Green}
 %  \item Pink = [\textcolor{red}{1}, \textcolor{green}{0.75}, \textcolor{blue}{0.80}] = \textcolor{red}{Red} + 0.75$\times$\textcolor{green}{Green} + 0.80$\times$\textcolor{blue}{Blue}
 %    \item White = [\textcolor{red}{1}, \textcolor{green}{1}, \textcolor{blue}{1}] = \textcolor{red}{Red} + \textcolor{green}{Green} + \textcolor{blue}{Blue}
 %  \end{itemize}

\setindent{-1cm}

\begin{center}
\begin{multicols}{10}
\multido{\i=0+2}{10}{%
\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{ow\i}
\end{center}
%\end{figure}
}

\end{multicols}
\end{center}

\setindent{\indentationcours}


De manière générale, vérifions  que $\mathfrak{M}_{n,p}(\bbk)$ muni de l'addition
des matrices (que nous noterons $⊕$ pour ne pas la confondre avec l'addition des
scalaires) est un $\bbk$-espace vectoriel (un $\bbk$-EV pour les intimes).

Si  $λ$ et  $μ$  désignent des  éléments  de $\bbk$  et M  et  Νdes éléments  de
$\mathfrak{M}_{n,p}(\bbk)$ alors, d'après les définitions du chapitre 4:



\begin{tabular}{ll}
  $(λ+ μ)\star M=λ\star M⊕ μ\star M$ &(distributivité
    vectorielle);\\
  $λ\star(M⊕N)=λ\star M\oplus λ\star N$ &(distributivité
    scalaire);\\
 $(λ× μ)\star M=λ\star(μ\star M)$ &(associativité);\\
 $1_\bbk\star M=M$ &(axiome d'identité)\\
\end{tabular}

\subsection{Les autres exemples de référence}


Les structures suivantes sont des espaces vectoriels à connaître:
\begin{enumerate}
\item Pour tout $n \in \N^*$, $ \bbk ^n $ est un espace vectoriel sur $\bbk$. Les lois associées sont:\\

pour tout $ x= ( x_1, \dots, x_n ) \in \bbk ^n $, $ y = ( y_1, \dots, y_n ) \in \bbk ^n $ et $ \lambda \in \bbk $,
%
\[ x ⊕ y = ( x_1 + y_1, \dots, x_n + y_n ) \text{ et } \lambda \star x = ( \lambda× x_1, \dots, \lambda ×x_n ) .\]


Cela prolonge l'exemple de $ℝ^2$ vu en détail précédemment.

On peut ainsi faire des opérations cadrées sur les $n$-uplets ce qui va ouvrir un  grand champ d'action pour les applications linéaires que nous verrons dans un prochain chapitre. 


\item L'ensemble des suites réelles (noté $ \R ^\N $) est un espace vectoriel sur $\R$. Les lois associées sont:\\

pour toutes suites $ u $ et $ v $ et pour tout réel $ \lambda $, pour tout $n \in \N$,
%
\[ (u⊕v)_n = u_n + v_n \text{ et } (\lambda\star u)_n =  \lambda× u_n .\]

On a implicitement utilisé ces résultats quand on introduisait des suites du type $w_n=u_n+v_n$ dans les différents exercices déjà traités.

\item Soit $A$ une partie de $\R$. L'ensemble des applications de $A$ dans $\R$ (noté $ \R ^A $) est un espace vectoriel sur $\R$. Les lois associées sont:\\

pour toutes applications $ f $ et $ g $ et pour tout réel $ \lambda $, pour tout $x \in A$,
%
\[ (f⊕g) (x) = f(x) + g(x) \text{ et } (\lambda\star f) (x) =  \lambda ×f(x) .\]
 

\item En particulier, l'ensemble des solutions d'une équation différentielle a aussi une structure d'espace vectoriel avec les lois introduites juste avant.

\item L'ensemble $ \bbk [X] $ des polynômes à coefficients dans $\bbk$ est un espace
  vectoriel sur $\bbk$.  Les lois associées sont l'addition de  deux polynômes, et
  la multiplication d'un  polynôme par un scalaire, qui seront  définies dans le
  chapitre sur les polynômes.  Nous allons le mettre en action un peu plus loin dans le cours.
\end{enumerate}


\begin{recherche}
  Vérifier que  $\bbc$ est un  $\bbr$-EV avec  les lois usuelles.  Vérifier de
  même que $\bbr$ est un $\bbq$-EV.
\end{recherche}


\begin{recherche}
  Est-ce que $\mathfrak{M}_2(\bbz)$ muni des lois usuelles est un $\bbr$-EV?
\end{recherche}


\section{Sous-espace vectoriel}



\begin{definition}[SEV]
Soit $(\bbk,+, ×)$ opérant sur
$( V,⊕)$ pour former  un espace vectoriel de produit
externe $\star$.

Soit $W$ un sous-ensemble de $V$.

Si,  muni  des mêmes  opérations  que  $V$,  $W$  a une  structure  de
$\bbk$-espace   vectoriel,    alors   on   dit   que    $W$   est   un
\textbf{sous-espace vectoriel} de $V$.
  
\end{definition}




Il serait pénible et lourd de vérifier tous les critères pour un
sous-espace. Démontrez les caractérisations suivantes:

\begin{theoreme}[Caractérisation (1) des sous-espaces vectoriels]\label{sev1}
Soit $(\bbk,+,×)$   opérant sur 
$( V,⊕)$ pour former  un espace vectoriel de produit
externe $\star$.

Soit $W$ un sous-ensemble de $V$.

$W$ est un sous-espace vectoriel (sev) de $V$ si, et seulement si:

\begin{itemize}
\item $W\neq \emptyset$
\item      $(\forall      \mathbf{u})(\forall      \mathbf{v})((
  \mathbf{u},\mathbf{v})   \in    W^2   ⟹   \mathbf{u}⊕
    \mathbf{v}\in W)$: \textit{stabilité de $V$ par  somme}
\item $(\forall λ)(\forall      \mathbf{u})((
  λ,\mathbf{u}) \in \bbk⊗ W ⟹ λ\star \mathbf{u} \in W)$: (\textit{stabilité de $V$ par produit externe})
\end{itemize} 
  
\end{theoreme}


Démontrez qu'on peut être plus synthétique:

\begin{theoreme}[Caractérisation (2) des sous-espaces vectoriels]\label{sev2}
Soit $(\bbk,+,×)$   opérant sur 
$( V,⊕)$ pour former  un espace vectoriel de produit
externe $\star$.

Soit $W$ un sous-ensemble de $V$.

$W$ est un sous-espace vectoriel (sev) de $V$ si, et seulement si:

\begin{itemize}
\item $\mathbf{0}\in W$

\item $(\forall λ)(\forall      \mathbf{u})(\forall      \mathbf{v})((
  λ,\mathbf{u},\mathbf{v}) \in \bbk\otimes W\otimes W ⟹ \mathbf{u}⊕ λ\star \mathbf{v} \in W)$ 
(\textit{stabilité par combinaison linéaire}).
\end{itemize}
  
\end{theoreme}

\begin{NB}
Il est  beaucoup plus rapide  de montrer qu'un  ensemble $W$ est  un sous-espace
vectoriel d'un espace vectoriel connu que  de montrer directement que $W$ est un
espace vectoriel. 
\end{NB}


\begin{recherche}
  Est-ce que l'ensemble des suites arithmétiques est un sous-espace vectoriel de
  l'espace vectoriel des suites réelles?

  Même question:
\begin{itemize}
\item avec l'ensemble des suites géométriques;
  \item avec  l'ensemble des
    suites convergentes;
  \item avec l'ensemble des suites divergentes.
  \end{itemize}
\end{recherche}



\begin{theoreme}[Intersection de SEVs]
  
  Soit  $(V, ⊕,\star)$  un espace  vectoriel  sur $\bbk$.  L'intersection de  deux
  sous-espaces vectoriels de $V$ est un sous-espace vectoriel de $V$. 
\end{theoreme}


La démonstration est abordable...


\begin{recherche}
  Est-ce que la réunion de deux SEVs de V est un SEV de V?

  Considérez par exemple $ \{ 0 \} \otimes \R $ et $ \R \otimes \{ 0 \} $: quelle tête ont les éléments de ces ensembles (pouvez-vous imaginer une interprétation géométrique?) 
\end{recherche}


\begin{definition}
  Si $F$ et $G$  sont deux SEV d'un $\bbk$-EV $E$,  on appelle \textbf{somme} de
  $F$ et $G$ et on note $F+G$, l'ensemble  des vecteurs de $E$ de la forme $y+z$
  avec $y∈F$ et $z∈G$.
\end{definition}


\section{Familles de vecteurs d'un espace vectoriel $(V,⊕,\star )$}


\subsection{Sous-espace engendré par une famille}


\begin{definition}[Famille finie de vecteurs]
  On appelle \textbf{famille finie} de vecteurs de $V$ toute
suite finie de vecteurs de $V$. 
\end{definition}


 Si $\mathbf{v}_{1},$ $\mathbf{v}_{2},$ $\ldots ,$ 
$\mathbf{v}_{k}$ est une suite de $k$ vecteurs de $V,$ cette suite
constitue une famille de $k$ vecteurs de $V$ que nous noterons $%
\FR=\left( \mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2},\ldots ,\mathbf{v}_{k}\right) $ ou $\FR=\left(
  \mathbf{v}_{i}\right) _{i\in \llbracket 1,k \rrbracket }$.

\begin{remarque}
Bien remarquer qu'une famille peut
comporter plus d'une fois un m\^{e}me vecteur ou ne comporter qu'un seul
vecteur.

De plus une famille est \textbf{ordonnée}.
\end{remarque}


\begin{definition}[Combinaison linéaire de vecteurs]
On appelle \textbf{combinaison linéaire} (en abrégé CL) toute
expression du type 
\begin{equation*}
\sum_{i=1}^{k}λ _{i}\star \mathbf{v}_{i}=λ _{1}\star \mathbf{v}_{1}+λ _{2}\star \mathbf{v}_{2}+\cdots
+λ _{n}\star \mathbf{v}_{n}
\end{equation*}%
o\`{u} les $λ _{i}$ sont des scalaires appelés coefficients de la
combinaison linéaire et les $\mathbf{v}_{i}$ des vecteurs de $V.$  
\end{definition}

Cette combinaison linéaire est une CL de la famille $\FR=\left(
\mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2},\ldots ,\mathbf{v}_{k}\right) $ ou des vecteurs de $\FR$ ou des
vecteurs $\mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2},\ldots ,\mathbf{v}_{k}.$

\begin{NB}
Il faut bien comprendre qu'une
combinaison linéaire est l'expression générale de tout calcul
dans $V$: \textbf{on ne travaille dans $V$ qu'avec des CL!}
\end{NB}

\begin{definition}[Ensemble des combinaisons linéaires]
On note $\limfunc{Vect}\FR$ ou $\limfunc{Vect}\left( \FR%
\right) $ l'ensemble des CL des vecteurs de $\FR$ : 
\begin{equation*}
\limfunc{Vect}\left( \FR\right) =\left\{ \sum_{i=1}^{k}λ
_{i}\star \mathbf{v}_{i}\mid \left( λ _{1},λ _{2},\ldots ,λ _{k}\right) \in 
\mathbb{K}^{k}\right\}
\end{equation*}%
  
\end{definition}
On remarque que
\begin{itemize}
\item $0_{V}\in \limfunc{Vect}\FR$: il suffit
  de prendre tous les coefficients nuls
\item et que $\mathbf{v}_{i}\in \limfunc{Vect}%
\FR$: il suffit de prendre tous les coefficients nuls sauf $λ
_{i}$ égal à 1.
\end{itemize}


\begin{definition}[Opération élémentaire]
Nous appelons \textbf{opération élémentaire sur les vecteurs d'une
famille }l'une des opérations suivantes :

\begin{enumerate}
\item Permutation de deux vecteurs.

\item Multiplication d'un vecteur de la famille par un scalaire non nul.

\item Ajout à l'un des vecteurs d'une CL des autres vecteurs.
\end{enumerate}
  
\end{definition}





\begin{exemple}
 $\bigl( (1,5) , (2,3) \bigr)$ est une famille finie de $ \R^2 $, et $ (4,13) $ est combinaison linéaire de ces vecteurs:
\begin{itemize}
\item On résout  (\textbf{au brouillon})  l'équation $  (4,13) =  λ_1\star(1,5) +
λ_2\star (2,3) $, d'inconnues les scalaires $λ_1$ et $λ_2$:
\[ 
\left\{  
\begin{array}{rl}
 4 &= 1×λ_1 + 2× λ_2 \\
 13 &= 5× λ_1 + 3× λ_2 
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow
λ_1 = 2 \text{ et } λ_2 = 1 .
 \]
%
\item \textbf{Rédaction finale}: on remarque que  $ (4,13) = 2\star(1,5) + 1\star(2,3)
$,  donc $  (4,13)∈\Vect  \bigl( (1,5)  , (2,3)  \bigr)$  (i.e. est  combinaison
linéaire des vecteurs de $\bigl( (1,5) , (2,3) \bigr)$.
\end{itemize}
\end{exemple}


\begin{recherche}
  Dans $(\bbr^2,\oplus,\star)$, est-ce que $(1,1)∈\Vect \bigl( (0,0) , (0,1), (0,2) \bigr)$?
\end{recherche}


% \GrosTrou{
% On le montre par l'absurde: supposons que $(1,1)$ soit combinaison linéaire des vecteurs. Alors il existe des scalaires $(λ_1,λ_2,λ_3)$ tels que:
% %
% \[ (1,1) = λ_1(0,0) + λ_2(0,1) + λ_3 (0,2) \Longleftrightarrow (1,1) = ( 0, λ_2 + 2 λ_3 ) \Rightarrow 1= 0 ,\]
% %
% ce qui est absurde. Donc $ (1,1) $ n'est pas combinaison linéaire de ces vecteurs.
% }




\begin{theoreme}[Sous-espace vectoriel engendré]
  Soit $p$ un entier  naturel non nul, et $ \FR = \(  \mathbf{v}_i \) _{1 \leq i
    \leq p} $ une famille finie de $p$ vecteurs d'un $\bbk$-EV $V$. 


  $\Vect (\FR)$ est un sous-espace vectoriel de $V$.

  On l'appellera désormais \textbf{sous-espace vectoriel engendré} par la famille $\FR$.
  
\end{theoreme}

À démontrer...

\begin{exemple}
  Soit $H=\left\{ \left( x_{1},x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}^{3}\mid
x_{1}+2x_{2}-3x_{3}=0\right\} .$ Démontrons que c'est un SEV de $%
\mathbb{R}^{3}.$
\end{exemple}


 En fait $H$ est l'ensemble solution du système%
\begin{equation*}
\left( S\right) \left\{ x_{1}+2x_{2}-3x_{3}=0\right.
\end{equation*}%
qui est un système linéaire d'une seule équation à 3
inconnues. Comme $x_{1}$ est inconnue principale (liée), l'ensemble solution est 
\begin{equation*}
\left\{ 
\begin{tabular}{l}
$x_{1}=-2x_{2}+3x_{3}$ \\ 
$x_{2}=$ réel quelconque \\ 
$x_{3}=$ réel quelconque%
\end{tabular}%
\right.
\end{equation*}%
$H$ s'écrit alors, $H=\left\{ \left( -2x_{2}+3x_{3},x_{2},x_{3}\right)
\mid \left( x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}^{2}\right\} $ or%
\begin{equation*}
\left( -2x_{2}+3x_{3},x_{2},x_{3}\right) =x_{2}\star\left( -2,1,0\right)
+x_{3}\star\left( 3,0,1\right)
\end{equation*}%
et en notant $\mathbf{v}_{1}=\left( -2,1,0\right) $ et $\mathbf{v}_{2}=\left( 3,0,1\right) $
nous obtenons%
\begin{equation*}
H=\left\{ x_{2}\star \mathbf{v}_{1}+x_{3}\star \mathbf{v}_{2}\mid \left( x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}%
^{2}\right\}
\end{equation*}%
qui n'est autre que l'ensemble des combinaisons linéaires des vecteurs $%
\mathbf{v}_{1}$ et $\mathbf{v}_{2}$ i.e.  de la famille
$\FR=\left( \mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2}\right)$. 


Ainsi  $H=\Vect\left( \FR\right)$.  $H$  est bien  un  sous-espace vectoriel  de
$\mathbb{R}^{3}$. 



\begin{exemple}
  $ \Vect ( (1,2) , (1,0) ) =$
  \Trou{$\R^2$.}
\end{exemple}

Comme souvent, pour démontrer l'égalité de  deux ensembles, on peut procéder par
\textit{double inclusion}.

\begin{itemize}
\item  L'inclusion $\Vect  ( (1,2)  ,  (1,0) )  \subset \R^2$  est évidente  car
  $(1,2)$ et $(1,0)$ sont deux vecteurs de  $\bbr^2$ et $\R^2$ est stable par CL
  en tant qu'EV.
\item  Réciproquement, soit $(x,y) \in \R^2 $, 
%
\[ (x,y) = \frac{y}{2}\star (1,2) + \( x - \frac{y}{2} \)\star (1,0) \in \Vect ( (1,2) , (1,0) ) ,\]
%
d'où $ \R^2 \subset \Vect ( (1,2) , (1,0) ) $.
\end{itemize}
 Par double inclusion, on a donc égalité des deux ensembles.


\begin{recherche}

Démontrer que $ \Vect \bigl( (1,2) , (3,6) \bigr)=\Vect \bigl( (1,2) \bigr)$
\end{recherche}


\begin{theoreme}
   Soit $p$ un entier  naturel non nul, et $ \FR = \(  \mathbf{v}_i \) _{1 \leq i
    \leq p} $ une famille finie de $p$ vecteurs d'un $\bbk$-EV $V$. 

  Soit $W$ un SEV de $V$ contenant $\FR$. Alors $\Vect(\FR)\subseteq W$.

  $\Vect (\FR)$ est le plus petit sous-espace vectoriel de $V$ contenant $\FR$.
\end{theoreme}

À démontrer...

\begin{recherche}
  Soient $V$ et $W$ deux SEV d'un $\bbk$-EV $E$. Démontrer que $V+W=\Vect(V\cup W)$.
\end{recherche}

\subsection{Famille génératrice}

\begin{definition}[Famille génératrice]
  
$H$ désignant un $sev$ d'un $\bbk$-EV $V$, on appelle famille \textbf{g%
énératrice} de $H$ toute famille $\FR$ de vecteurs de $%
V$ vérifiant $H=\Vect\left( \FR\right) .$
  
\end{definition}


\begin{NB}
  L'inclusion $ \Vect(\FR) \subseteq V $ est évidente.

  Pour prouver que $\FR$ est génératrice de $E$, il suffit donc de montrer que $ V \subseteq \Vect(\FR) $, c'est-à-dire de montrer que tout $v \in V$ peut s'écrire comme combinaison linéaire des éléments de $\FR$.
\end{NB}




\begin{exemple}
  Reprenons l'exemple précédent : nous venons de démontrer que%
\begin{equation*}
H=\left\{ \left( x_{1},x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}^{3}\mid
x_{1}+2x_{2}-3x_{3}=0\right\} =\Vect\left( \FR \right)
\end{equation*}%
avec $\FR =\left( \mathbf{v}_{1}=\left( -2,1,0\right) ,\mathbf{v}_{2}=\left(
    3,0,1\right) \right)$.

La famille $\FR $ est donc une famille gén%
ératrice du $SEV$ $H.$
\end{exemple}


\begin{exemple}
La famille $((1,0),(1,1))$ est-elle une famille génératrice de $\R^2$ ?
\end{exemple}

Soit $(x,y) \in \R^2$. On peut écrire:
%
\[ (x,y) = (x-y)\star (1,0) + y\star (1,1) ;\]
%
De  plus $  (1,0)  $ et  $ (1,1)  $  sont bien  des  éléments de  $\R^2 $.  Donc
$((1,0),(1,1))$ est une famille génératrice de $\R^2$.


\begin{recherche}
  Soit $ E = \{ (x,y,z) \in \R^3 | x = 2y \} $.
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que $E$ est un $\R$-espace vectoriel.
    \item Déterminer une famille génératrice de $E$.
  \end{enumerate}
\end{recherche}


\begin{theoreme}
  Toute famille de vecteurs qui contient une famille génératrice de l'espace vectoriel $V$ est une famille génératrice de l'espace vectoriel $V$.
\end{theoreme}

À démontrer...


\begin{theoreme}
  Soit $V$ un espace vectoriel et $p \geq 2$. Si $ \( \mathbf{v}_i \) _{1 \leq i
    \leq  p}$ est  une  famille génératrice  de $V$  et  si $\mathbf{v}_p$  peut
  s'écrire  comme   une  combinaison   linéaire  des   vecteurs  $\mathbf{v}_1$,
  $\mathbf{v}_2$,  \dots,   $\mathbf{v}_{p-1}$,  alors   $  \(   \mathbf{v}_1  ,
  \mathbf{v}_2 ,  \dots , \mathbf{v}_{p-1} \)  $ est une famille  génératrice de
  $V$. 
\end{theoreme}

À démontrer...


\subsection{Familles libres}

\begin{definition}[Famille libre]
  
On dit que la famille $\FR=\left( \mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2},\ldots ,\mathbf{v}_{k}\right) $
est \textbf{libre} si, et seulement si, l'équation $$\sum%
\limits_{i=1}^{k}\lambda _{i}\star\mathbf{v}_{i}=0_{\mathbb{K}^{n}}$$ o\`{u} les $\lambda
_{i}$ sont les inconnues, a pour unique solution le $k$-uplet 
\begin{equation*}
\left( λ _{1}=0,λ _{2}=0,\ldots ,λ _{k}=0\right)
\end{equation*}%
  
\end{definition}



\begin{NB}
  Bien remarquer que cette solution existe toujours puisqu'il est évident
que 
\begin{equation*}
\sum\limits_{i=1}^{k}0\star \mathbf{v}_{i}=\mathbf{0}_{V}
\end{equation*}%
Si c'est la seule solution, la famille $\FR$ est libre, si ce n'est
pas la seule solution la famille $\FR$ n'est pas libre, on dit alors
qu'elle est \textbf{liée}.

On retiendra donc qu'une famille qui n'est
pas libre est liée et qu'une famille qui n'est pas liée est libre.
\end{NB}

\begin{NB}
  En pratique, pour montrer qu'une famille est libre, on fixe $ \( λ_i \) _{1 \leq i \leq p} \in \bbk ^p$, on suppose que $ \Sum _{k=1} ^p λ_k \star\mathbf{v}_k = \mathbf{0}_v $ et on cherche à montrer que tous les $λ_i$ sont nuls.
\end{NB}

\begin{recherche}
  Démontrer que $((1,0),(1,1))$ est une famille libre de $\R^2$.

\end{recherche}




\begin{theoreme}
  Soit $\FR^{\prime }$ une famille obtenue à partir de $\FR
$ en modifiant l'ordre des vecteurs de $\FR$ (on dit que l'on a
permuté entre eux les vecteurs de $\FR$). Nous avons les é%
quivalences immédiates :%
\begin{eqnarray*}
\FR\text{ libre } &\Leftrightarrow &\FR^{\prime }\text{ libre%
} \\
\FR\text{ liée } &\Leftrightarrow &\FR^{\prime }\text{ li%
ée}
\end{eqnarray*}%
et on démontre que ces équivalences sont encore vraies lorsque $%
\FR^{\prime }$ est une famille déduite de $\FR$ par les
autres opérations élémentaires.
\end{theoreme}

À démontrer...


\begin{theoreme}
  Toute sous-famille d'une famille libre est libre.
\end{theoreme}

À démontrer...




\begin{theoreme}
  
\begin{enumerate}
\item $\FR=\left( \mathbf{u}\right) $ est libre si, et seulement si, $\mathbf{u}\neq
\mathbf{0}_{V}$.

\item $\FR\left( \mathbf{u}\right) $ est liée si, et seulement si, $\mathbf{u}=\mathbf{0}_{V}$.

\item Toute famille comportant le vecteur nul ( c'est $\mathbf{0}_{V})$
est liée.
\item $\FR=\left( \mathbf{u}_{1},\mathbf{u}_{2},\ldots ,\mathbf{u}_{k}\right) $ est liée 
équivaut à écrire que l'un des vecteurs de la famille $\FR$ peut s'écrire comme une combinaison linéaire des autres vecteurs
de la famille $\FR.$ 
\item $\FR=\left( \mathbf{u}_{1},\mathbf{u}_{2},\ldots ,\mathnormal{u}_{k}\right) $ est libre é%
quivaut à écrire qu'aucun des vecteurs de la famille $\FR$
ne peut s'écrire comme une combinaison linéaire des autres vecteurs
de la famille$\FR$.

\item Si $\FR=\left( \mathbf{u},\mathbf{v}\right) $ est liée, on dit que les
vecteurs $\mathbf{u}$ et $\mathbf{v}$ sont colinéaires, il existe alors au moins un
scalaire $\lambda $ de sorte que $\mathbf{u}=\lambda\star \mathbf{v}$ ou $\mathbf{v}=\lambda \star\mathbf{u}.$
\end{enumerate}

\end{theoreme}

À démontrer...





\begin{theoreme}
  Soit $V$ un espace vectoriel. Une famille $ ( \mathbf{v}_1 , \mathbf{v}_2 , \dots , \mathbf{v}_p ) $ de $E$ est libre si et seulement si pour tous scalaires $λ_1$, $λ_2$, \dots, $λ_p$, $μ_1$, $μ_2$, \dots , $μ_p$ de $\bbk$,
% 
\[ \sum _{k=1} ^{p} λ_k \mathbf{v}_k = \sum _{j=1} ^{p} μ_j \mathbf{v}_j \Longrightarrow \forall m \in [\![ 1 , p ]\!], \quad λ_m = μ_m .\]
\end{theoreme}

À démontrer...


\begin{recherche}
  La famille $ \( ( 0, 1, 2 ) , ( 0 , 2 , 1 ) , ( 0 , 1 , 1 ) \) $ est-elle libre ?
\end{recherche}





\subsection{Bases}

\subsubsection{Définition}

\begin{definition}
  Une  famille $  \FR  =  \( \mathbf{v}_i  \)  _{1  \leq i  \leq  p}  $ est  une
  \textbf{base} du $\bbk$-espace vectoriel $V$  lorsque tout vecteur de $V$ peut
  s'écrire  d'une manière  \textbf{unique}  comme une  combinaison linéaire  des
  vecteurs $\mathbf{v}_1$, $\mathbf{v}_2$, \dots, $\mathbf{v}_{p}$.  
\end{definition}


Est-ce que ça vous dit quelque chose? Un souvenir de 2nde?

\begin{theoreme}
  \begin{equation*}
\FR\text{ est une base de }H\Longleftrightarrow \left[ \FR\text{
est libre et }H=\Vect\left( \FR\right) \right]
\end{equation*}
\end{theoreme}

\begin{exemple}
  Considérons encore 
\begin{equation*}
H=\left\{ \left( x_{1},x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}^{3}\mid
x_{1}+2x_{2}-3x_{3}=0\right\} =\Vect\left( \FR\right)
\end{equation*}%
avec $\FR=\left( \mathbf{u}_{1}=\left( -2,1,0\right) ,\mathbf{u}_{2}=\left(
3,0,1\right) \right) .$ Nous savons que $\FR$ est géné%
ratrice de $H$ et manifestement les vecteurs $\mathbf{u}_{1}$ et $\mathbf{u}_{2}$ ne sont pas
colinéaires: il est impossible de trouver un réel $\lambda $ non nul
vérifiant $\mathbf{u}_{1}=\lambda\star \mathbf{u}_{2}$ ou $\mathbf{u}_{2}=\lambda\star \mathbf{u}_{1}.$ La famille $%
\FR$ étant libre et génératrice de $H,$ c'est une base
de $H.$
\end{exemple}





\subsubsection{Bases de $\mathbb{K}^{n}$}

Soit $\mathbf{x}=\left( x_{1},x_{2},\ldots ,x_{n}\right) $ un vecteur quelconque de $%
\mathbb{K}^{n},$ $\mathbf{x}$ peut s'écrire 
\begin{equation*}
\mathbf{x}=x_{1}\star\left( 1,0,\ldots ,0\right) +x_{2}\star\left( 0,1,0,\cdots ,0\right)
+\cdots +x_{n}\star\left( 0,0,\cdots ,0,1\right)
\end{equation*}%

Nous notons $\mathbf{e}_{i}$ le $n$-uplet de $\mathbb{K}^{n}$ qui a tous ses él%
éments nuls sauf le $i^{\text{ème}}$ qui est égal à 1 : 

\begin{eqnarray*}
\mathbf{e}_{1} &=&\left( 1,0,0,\cdots ,0,0\right) \\
\mathbf{e}_{2} &=&\left( 0,1,0,\cdots ,0,0\right) \\
&&\vdots \\
\mathbf{e}_{n} &=&\left( 0,0,0,\cdots ,0,1\right)
\end{eqnarray*}%

$\mathbf{x}$                          s'écrit                          alors
$\mathbf{x}=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star\mathbf{e}_{i}$.

Nous venons de
prouver que la famille $\mathscr{B}=\left( \mathbf{e}_{i}\right) $ est géné%
ratrice de $\mathbb{K}^{n}$: $\mathbb{K}^{n}=\Vect\left( \mathscr{B}%
\right) .$


Cette famille est libre. En effet:
\begin{eqnarray*}
\sum\limits_{i=1}^{n}λ _{i}\star\mathbf{e}_{i} &=&0_{\mathbb{K}^{n}}\text{ devient} \\
\left( λ _{1},λ _{2},\ldots ,λ _{n}\right) &=&\left(
0,0,\ldots ,0\right)
\end{eqnarray*}%

$\mathscr{B}$ est donc une base de $\mathbb{K}^{n}$. Elle est appelée la 
\textbf{base canonique ou naturelle} de $\mathbb{K}^{n}.$

L'écriture de $%
\mathbf{x}=\left( x_{1},x_{2},\ldots ,x_{n}\right) $ en $\mathbf{x}=\sum%
\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star \mathbf{e}_{i}$ porte le nom de \textbf{décomposition de $x$ dans
  la base $\mathscr{B}$}.

Les scalaires $x_{1},$ $x_{2},$ $\ldots ,$ $x_{n}$
sont les  \textbf{coordonnées }ou  les \textbf{composantes}  de $x$  dans la
base $\mathscr{B}$.

On note 
\begin{equation*}
\mathbf{x}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{n}%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}}
\end{equation*}%
pour exprimer que $\mathbf{x}=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star\mathbf{e}_{i}$ et on dit que $\left( 
\begin{array}{c}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{n}%
\end{array}%
\right) $ est la matrice des coordonnées de $\mathbf{x}$ dans la base $\mathscr{B}%
.$

La   base  canonique   $\mathscr{B}=\left(  \mathbf{e}_{1},\mathbf{e}_{2},\ldots
  ,\mathbf{e}_{n}\right) $ de $% 
\mathbb{K}^{n}$ a l'intér\^{e}t principal de permettre d'obtenir immé%
diatement les coordonnées de tout $n$-uplet dans cette base puisque

\begin{equation*}
\mathbf{x}=\left( x_{1},x_{2},\ldots ,x_{n}\right) \Longleftrightarrow
x=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star\mathbf{e}_{i}\Longleftrightarrow \mathbf{x}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{n}%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}}
\end{equation*}%

mais il ne faut surtout pas croire que ce résultat est valable avec une
autre base.

\begin{theoreme}
Toutes les bases de $\mathbb{K}^{n}$ ont $n$ éléments.
\end{theoreme}




Soit $\mathscr{B}^{\prime }=\left( \mathbf{u}_{1},\mathbf{u}_{2},\ldots ,\mathbf{u}_{p}\right) $ une
autre base de $\mathbb{K}^{n}$.

Comme la base canonique $\mathscr{B},$ $%
\mathscr{B}^{\prime }$ est libre et par conséquent $\sum%
\limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime }\star\mathbf{u}_{i}=\mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}$ a pour
unique solution $\left( λ _{1}^{\prime },λ _{2}^{\prime },\ldots
  ,λ _{p}^{\prime }\right) =\left( 0,0,\ldots ,0\right)$.

La famille $%
\mathscr{B}$ étant génératrice, tout vecteur de $\mathscr{B}%
^{\prime }$ peut s'écrire comme une CL des vecteurs de $\mathscr{B}$ :%
\begin{equation*}
\mathbf{u}_{i}=\sum\limits_{j=1}^{n}a_{i,j}\star\mathbf{e}_{j}\Leftrightarrow \mathbf{u}_{i}\left( 
\begin{array}{c}
a_{i,1} \\ 
a_{i,2} \\ 
\vdots \\ 
a_{i,n}%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}}
\end{equation*}%
L'égalité $\sum\limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime }\star\mathbf{u}_{i}=\mathbf{0}_{%
\mathbb{K}^{n}}$ s'écrit alors :%
\begin{eqnarray*}
\sum\limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime }\star\sum\limits_{j=1}^{n}a_{i,j}\star\mathbf{e}_{j}
&=&\mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}\text{ qui se transforme en} \\
\sum\limits_{i=1}^{p}\sum\limits_{j=1}^{n}λ _{i}^{\prime }\star(a_{i,j}\star\mathbf{e}_{j})
&=&\sum\limits_{j=1}^{n}\left( \sum\limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime
}\times a_{i,j}\right)\star \mathbf{e}_{j}=\mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}
\end{eqnarray*}%
et comme $\mathscr{B}$ est libre, nous avons obligatoirement $%
\sum\limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime }×a_{i,j}=0$ pout tout $j\in \left\{
1,2,\ldots ,n\right\} $ qui est un système homogène de $n$ é%
quations à $p$ inconnues (les inconnues sont les $λ _{i}^{\prime }$%
).


Le rang de ce système est forcément inférieur ou égal 
à $n$ et à $p$ or nous savons qu'il est égal à $p$ puiqu'il
admet l'unique solution $\left( λ _{1}^{\prime },λ _{2}^{\prime
},\ldots ,λ _{p}^{\prime }\right) =\left( 0,0,\ldots ,0\right) ,$ on en
déduit que $p\leq n.$ Si maintenant nous renversons les r\^{o}les de $%
\mathscr{B}$ et $\mathscr{B}^{\prime }$.

On obtient $n\leq p$ et en dé%
finitive $n=p.$

Ce nombre $n$ est appelé la \textbf{dimension} de l'espace vectoriel $%
\mathbb{K}^{n}$ et on note $\dim \left( \mathbb{K}^{n}\right) =n.$

\begin{remarque}
Par convention la dimension de $\left\{ \mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}\right\} $ est 
égale à 0.
\end{remarque}

\begin{theoreme}
La décomposition d'un vecteur dans une base est unique.
\end{theoreme}

Pour cela considérons une base $\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) $
de $\mathbb{K}^{n}$ et supposons que le vecteur $x$ possède deux dé%
compositions : 
\begin{equation*}
\mathbf{x}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{n}%
\end{array}%
\right) _{\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) }\text{ et }x\left( 
\begin{array}{c}
x_{1}^{\prime } \\ 
x_{2}^{\prime } \\ 
\vdots \\ 
x_{n}^{\prime }%
\end{array}%
\right) _{\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) }
\end{equation*}%
Nous avons donc $\mathbf{x}=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star\mathbf{b}_{i}=\mathbf{x}=\sum%
\limits_{i=1}^{n}x_{i}^{\prime }\star\mathbf{b}_{i}$ et comme $\mathbf{x}-\mathbf{x}=\mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}$ on
obtient 
\begin{equation*}
\sum\limits_{i=1}^{n}\left( x_{i}-x_{i}^{\prime }\right)\star \mathbf{b}_{i}=\mathbf{0}_{\mathbb{K}%
^{n}}
\end{equation*}%
Or, par hypothèse, la famille $\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) $
est une base, elle est donc libre.

On conclut alors $x_{i}-x_{i}^{\prime }=0$
pour tout $i.$

\begin{remarque}
Si $\mathscr{B}=\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) $ est une base
quelconque alors%
\begin{equation*}
\mathbf{b}_{1}\left( 
\begin{array}{c}
1 \\ 
0 \\ 
\vdots \\ 
0 \\ 
0%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\mathbf{b}_{2}\left( 
\begin{array}{c}
0 \\ 
1 \\ 
0 \\ 
\vdots \\ 
0%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\left( 
\begin{array}{c}
0 \\ 
0 \\ 
\vdots \\ 
0 \\ 
1%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}}
\end{equation*}
\end{remarque}

\begin{remarque}
L'addition de deux vecteurs, la multiplication d'un vecteur par un scalaire
se traduisent avec les coordonnées dans une base $\mathscr{B}$
quelconque par :%
\begin{equation*}
\mathbf{x}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{n}%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\mathbf{x^{\prime }}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1}^{\prime } \\ 
x_{2}^{\prime } \\ 
\vdots \\ 
x_{n}^{\prime }%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\mathbf{x}+\mathbf{x^{\prime }}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1}+x_{1}^{\prime } \\ 
x_{2}+x_{2}^{\prime } \\ 
\vdots \\ 
x_{n}+x_{n}^{\prime }%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\lambda\star \mathbf{x}\left( 
\begin{array}{c}
\lambda× x_{1} \\ 
\lambda× x_{2} \\ 
\vdots \\ 
\lambda× x_{n}%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}}
\end{equation*}
\end{remarque}




\subsection{Polynômes et algèbre linéaire}


\begin{theoreme}[Structure de K-espace vectoriel]

  L'ensemble $\bbk[X]$ muni de l'addition et  du produit externe a une structure
  d'espace vectoriel.
\end{theoreme}

Avec l'ensemble  des matrices, c'est l'espace  vectoriel très en vogue  dans les
problèmes de concours.



\begin{recherche}
  Démontrer que la famille $( 1 , (X + 1)^5 , (X-2)^7 )$ est libre dans $\bbr[X]$.
\end{recherche}


\begin{theoreme}[Famille de polynôme de degrés échelonnés]\label{th::ech}
  Toute famille  de polynômes de  degrés tous  distincts de $\bbk[X]$  est libre
  dans $\bbk[X]$.
\end{theoreme}

Inspirez-vous  de l'exercice  précédent après  avoir classé  les polynômes  dans
l'ordre décroissant des degrés.



\begin{theoreme}[Base canonique]
  
  L'ensemble $ \bbk _n [X] $ des polynômes de degré au plus $n$ est un $\bbk$-espace
  vectoriel dont $(1, X, X^2,...,X^n)$ est une base (sa base \textit{canonique}).
\end{theoreme}


  
\begin{itemize}
\item $ \deg(Θ) = -\infty \leq n $, donc $ Θ \in \bbk _n [X] $ et l'ensemble n'est pas vide.
\item Soit $ (P, Q) \in (\bbk _n [X])^2 $ et $ \lambda \in \bbk $. Alors $ \lambda\cdot P + Q \in \bbk [X] $, et:
%
\[ \deg( \lambda P + Q ) \leq \max( \deg( \lambda P ) , \deg( Q ) ) .\]
%
Or $ \deg( Q ) \leq n $ et $ \deg( \lambda P ) \leq \deg(P) \leq n $. Donc $ \deg( \lambda P + Q ) \leq n $ et $ \lambda P + Q \in \bbk_n [X] $.

$\bbk_n[X]$ est un sous-espace vectoriel de $ \bbk [X] $, c'est donc un $\bbk$-espace vectoriel.
\item  $P∈\bbk[X]⟺(∃(α_i)∈\bbk^{n+1})(P=\ds\sum_{i=0}^nα_iX^i)$ et  les $α_iX^i$
  sont  des  monômes   de  $\bbk_n[X]$  donc  la   famille  $(1,X,...,X^n)$  est
  génératrice de $\bbk_n[X]$.
\item D'après  le théorème \vref{th::ech},  cette famille est libre.  C'est donc
  une base de $\bbk_n[X]$.

\end{itemize}


















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%             E X E R C I C E S                                               %%%%%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%














\modeexercice
\section{Entraînement}


\subsection{Interro de cours}

\begin{exercice}
   Montrer que $F = \{(x_{1},x_{2},x_{3}) \in \R^{3}$ ; $x_{1} + 2x_{2} + 3x_{3} = 0\}$ est un $\R$-espace vectoriel.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Si $F$ et $G$ sont deux sous-espaces vectoriels de $E$, $F \cap G$ est un sous-espace vectoriel de $E$.
\item Si $F$ et $G$ sont deux sous-espaces vectoriels de $E$, $F \cup G$ est un sous-espace vectoriel de $E$.
\item Si $F$ et $G$ sont deux sous-espaces vectoriels de $E$, $\Vect(F \cup G) = F + G$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Donner la définition d'une famille libre de $E$, d'une famille génératrice de $E$ et d'une base de $E$
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item  Montrer que la famille $((1,1,1), (1,-1,1), (1,2,3))$ est libre dans $\R^{3}$.
\item Montrer que $(1,j)$ (avec $j = \E^{\frac{2\I\pi}{3}}$) est une base de $\bbc$ (vu comme $\R$-espace vectoriel).
\item Donner une base de $F = \{(x_{1},x_{2},x_{3}) \in \R^{3} \text{ ; } x_{1} + 2x_{2} + 3x_{3} = 0\}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\subsection{Définition d'un EV}











\begin{exercice}
  Les ensembles $E$ suivants, munis de leurs opérations usuelles, sont ils des $\bbk{}$-espaces vectoriels ?
\[\begin{array}{ll}
\text{\bfseries\sffamily 1. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ monotone } \} \text{ , } \bbk{} = \R & \qquad \text{\bfseries\sffamily 2. } \{(u_{n})_{n \in \N} \in \R^{\N} \text{ majorée } \} \text{ , } \bbk{} = \R \\
\text{\bfseries\sffamily 3. } \{(u_{n})_{n \in \N} \in \R^{\N} \text{ bornée } \} \text{ , } \bbk{} = \R & \qquad \text{\bfseries\sffamily 4. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ continue } \} \text{ , } \bbk{} = \R \\
\text{\bfseries\sffamily 5. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ ; } f(1) = 0\} \text{ , } \bbk{} = \R & \qquad \text{\bfseries\sffamily 6. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ ; } f(2) = 3f(4)\} \text{ , } \bbk{} = \R \\
\text{\bfseries\sffamily 7. } \{(u_{n})_{n \in \N} \in \bbc^{\N} \text{ convergente } \} \text{ , } \bbk{} = \bbc & \qquad \text{\bfseries\sffamily 8. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ polynomiale } \} \text{ , } \bbk{} = \R \\
\text{\bfseries\sffamily 9. } \{P \in \R[X] \text{ ; } P(1) = P'(1) = 0\} \text{ , } \bbk{} = \R & \qquad \text{\bfseries\sffamily 10. } \{(x,y) \in \bbc^{2} \text{ ; } 2x -i\overline{y} = 0\} \text{ , } \bbk{} = \bbc
\end{array}\]
\end{exercice}




% \begin{exercice}[K-espaces vectoriels?]
% Les exemples suivants permettent-ils de définir des $\bbk$-espaces vectoriels?
%   \begin{enumerate}
%   \item $\bbk=\bbc$, l'ensemble des  nombres complexes, $V=\bbc$
%     muni de l'addition habituelle des complexes, et le produit externe
%     est défini par:
% $$
%  (\star)\ \colon \begin{array}{rll} \bbc\otimes \bbc& \to & \bbc\\
%    ( λ,\mathbf{z})& \mapsto & λ^2\star \mathbf{z}
%  \end{array}
%  $$

% \item Soit $\bbk$ un corps quelconque et $V=\bbk^2$ muni de l'addition
%   canonique des couples. On définit le produit externe ainsi:

% $$
%  (\star)\ \colon \begin{array}{rll} \bbk\otimes \bbk^2& \to & \bbk^2\\
%    \big( λ,( x,y)\big)& \mapsto & ( λ× x,0)
%  \end{array}
%  $$

% \item $\bbk=\bbq$ et $V=\bbr$ munis des opérations canoniques.

%   \end{enumerate}
% \end{exercice}




\subsection{SEV}



\begin{exercice}
  L'ensemble $V$ muni des opérations usuelles est-il un $\bbr$-EV?

  \begin{enumerate}
  \item  $V$ est  l'ensemble  des fonctions  de $\bbr$  dans  $\bbr$ telles  que
    $f(1)=0$.
      \item $V$ est l'ensemble des fonctions de $\bbr$ dans $\bbr$ telles que $f(1)=1$.
  \item $V$ est l'ensemble des fonctions de $\bbr$ dans $\bbr$ telles que $f(1)=b$.

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Les ensembles suivants sont-ils des SEV de $\bbr^2$?

  \begin{enumerate}
  \item $A=\bigl\{(x,y)∈\bbr^2\mid x+2y=0\bigr\}$;
  \item $B=\bigl\{(x,y)∈\bbr^2\mid x-3y=2\bigr\}$;
  \item $C=\bigl\{(x,y)∈\bbr^2\mid x×y \geqslant 0\bigr\}$;
  \item $D=\bigl\{(x,y)∈\bbr^2\mid x×y \leqslant 0\bigr\}$;
  \item $E=\bigl\{(x,y)∈\bbr^2\mid x =0\bigr\}$;
  \item $F=\bigl\{(x,y)∈\bbr^2\mid x \leqslant y \bigr\}$;
  \end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  L'ensemble des matrices de type $2×2$ de la forme
  $  \begin{bmatrix}
    a & a+b\\
    a+b & b
  \end{bmatrix}
  $ muni de l'addition matricielle avec $a$ et $b$ des réels est-il un $\bbr$-EV?
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Les ensembles suivants sont-ils des SEV de $V=\FR(\bbr,\bbr)$?
  \begin{enumerate}
  \item L'ensemble G des fonctions à valeurs positives ou nulles;
  \item L'ensemble H des fonctions s'annulant en 42;
  \item L'ensemble I des fonctions à valant 1 en 0;
  \item L'ensemble J des fonctions périodique de période 42;
  \item L'ensemble J des fonctions bornées sur $\bbr$.

  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Dans chacun  des cas suivants, déterminer  si les ensembles donnés  (munis des
  opérations indiquées) forment un $\bbr$-espace vectoriel:

  \begin{enumerate}
  % \item L'ensemble $\bbr^2$ avec les opérations:
  %   $$(x,y) ⊕ (x',y')=(x+x'+1,y+y'+1) \quad \text{et}\quad
  %   λ\star(x,y)=(λ×x,λ×y)$$
    \item L'ensemble des matrice de $\mathfrak{M}_2(\bbr)$ de la forme $
      \begin{bmatrix}
        a & 0\\ 1 & b
      \end{bmatrix}
      $ avec les opérations habituelles.
      \item  L'ensemble des matrice de $\mathfrak{M}_2(\bbr)$ de la forme $
      \begin{bmatrix}
        0 & a\\ b & 0
      \end{bmatrix}
      $ avec les opérations habituelles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[R-espaces vectoriels?]
  Déterminez si les ensembles  suivants munis des opérations indiquées
  ont  une  structure de  $\bbr$-espace  vectoriel. 
  \begin{enumerate}
  \item   Soit  $V=\bigl\{(   a,b,c,0)  \mid   (  a,
    b,c)  \in \bbr^3\bigr\}$  muni de  l'addition canonique  des
    quadruplets et du produit canonique d'un quadruplet par un réel.
  \item Soit  $V=\bigl\{(   a,b,c,2)  \mid   (  a,
    b,c)  \in \bbr^3\bigr\}$  muni de  l'addition canonique  des
    quadruplets et du produit canonique d'un quadruplet par un réel.
  % \item On munit $V=\bbr^\star_+$ de  l'addition définie par $a\oplus b=a\times
  %   b$ et  $\bbr$ opère  sur  $( V,\oplus)$
  %   par  le   produit  externe  défini  par   $λ\star  \mathbf{x}  =
  %   \mathbf{x}^λ$.
  \item        $V=\bigl\{(       a,b,c)\mid        (
    a,b,c)\in\bbr^3 \land  a\times b\times  c =0\bigr\}$  avec les
    opérations canoniques.
\item $V$ est l'ensemble des fonctions dérivables sur $\bbr$.
\item $V$ est l'ensemble des suites arithmétiques réelles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



   \begin{exercice}
      On note $H=\left\{ (  x,y,z)  \in \mathbb{R}^{3}\mid
x+2y+3z=0\right\} ,$\ démontrer que $H$\ est un sev de $\mathbb{R}^{3}$
en déterminant $\mathbf{u}$\ et $\mathbf{v},$\ deux vecteurs de $\mathbb{R}^{3},$\ de
sorte que $H=\Vect{(  \mathbf{u},\mathbf{v})}  .$


On note $\mathbf{w}=(1,2,3)$. Est-ce que $\mathbf{w}\in H$?
   \end{exercice}

  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $H=\left\{ (  x,y,z)  \in \mathbb{R}^{3}\mid
        x-z=0\right\} $ est un sev de $\mathbb{R}^{3}$.
    \item Démontrer que $H=\left\{ (  x,y,z)  \in \mathbb{R}^{3}\mid
        x=0\right\} $ est un sev de $\mathbb{R}^{3}$.
    \item   $H=\left\{   (   x,y,z)    \in   \mathbb{R}^{3}\mid
          ax+by+cz=0\right\} $ o\`{u} $a$, $b$ et $c$ sont des réels
          fixés.  
          Démontrer que $H$ est un sev de $\mathbb{R}^{3}$.  
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

 \begin{exercice}
    On travaille dans $\mathbb{R}^{3}$ et on note $\mathbf{u}=(  1,2,2) 
    $ et $\mathbf{v}=( -2,1,2) $. 


Déterminer des réels $a$, $b$
    et                   $c$                  pour                   que
    $\Vect{(   \mathbf{u},\mathbf{v})} =\left\{  (   x,y,z)   \in
    \mathbb{R}^{3}\mid ax+by+cz=0\right\}$. 
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    Considérons    les   sous-ensembles    suivants   de    l'espace   vectoriel
    $\mathfrak{M}_2(\bbr)$:
    \begin{enumerate}
    \item les matrices dont les coefficients ne sont pas des entiers;
      \item         les         matrices          $A$         telles         que
        $\ds\sum_{i=1}^2\sum_{j=1}^2[A]^2_{ij}=0$
        \item  les matrices  antidiagonales, i.e.  vérifiant $a_{ij}=0$  sauf si
          $i+j=3$;
          \item Les matrices de la forme $X×\tr Y$ (avec X et Y dans $\bbr^2$).
    \end{enumerate}
  \end{exercice}
  
\subsection{Familles de vecteurs}

\begin{exercice}
  Montrer que les familles de vecteurs de $E$ suivantes sont libres :

  \begin{enumerate}
  \item $((1,1,0),(1,0,1),(2,1,2))$ avec $E = \R^{3}$. 
\item $((1,1,0, \dots, 0), (0,1,1,0, \dots, 0), \dots, (0, \dots, 0, 1, 1), (1, 0, \dots, 0, 1))$ avec $E = \R^{n}$ et $n \geq 3$ impair.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f$ et $g$ les fonctions définies sur $\R$ par $ \forall x \in \R $, $ f(x) = e^x $ et $ g(x) = e^{2x} $. La famille $(f,g)$ est-elle libre dans l'espace vectoriel des fonctions réelles?
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Déterminer une base des espaces vectoriels $E$ suivants :
  \begin{enumerate}
  \item $\{(u_{n})_{n \in \N} \in \R^{\N} \text{ géométrique de raison } 2\}$
    \item $\{(x,y,z) \in \R^{3} \text{ ; } x+2y=2x+z\}$
\item $\{(x,y,z,t) \in \R^{4} \text{ ; } x=3y=2x+2t\}$ 
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soient $E = \R^{3}$, $a = (1,0,1)$, $b = (-1,-1,1)$ et $c = (-2,1,-2)$. Montrer que $(a,b,c)$ est une base de $\R^{3}$ et donner les coordonnées d'un vecteur quelconque de $\R^{3}$ dans cette base.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $E$ l'ensemble des suites réelles qui vérifient la relation de récurrence: $\forall n \in \N$, $ u _{n+2} = u_{n+1} + u_n $.
%
\begin{enumerate}
\item Montrer que $E$ est un espace vectoriel.
\item En déterminer une base.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $V$ un  $\bbr$-EV et soit $\mathbf{x}$, $\mathbf{y}$  et $\mathbf{z}$ des
  vecteurs de $V$.

  \begin{enumerate}
  \item Montrer que les familles suivantes sont liées:
    \begin{enumerate}
    \item $\bigl\{\mathbf{0}, \mathbf{x}, \mathbf{y}\bigr\}$;
      \item $\bigl\{\mathbf{x}\ominus 2\star \mathbf{y}, \mathbf{y} \ominus \mathbf{z}, \mathbf{z}⊕\mathbf{y}\ominus \mathbf{x}\bigr\}$
      \end{enumerate}
      \item     Si     $\bigl\{\mathbf{x},\mathbf{y}\bigr\}$     est    libre,     montrer     que
        $\bigl\{\mathbf{x}\ominus \mathbf{y},\mathbf{x}⊕\mathbf{y}\bigr\}$ est aussi libre.
        \item  Soit $V$  l'ensemble des  fonctions de  $\bbr$ dans  $\bbr$. Soit
          $f_1(t)=1$,   $f_2(t)=\E^t$    et   $f_3(t)=\E^{t^2}$.    La   famille
          $\bigl\{\mathbf{f_1},\mathbf{f_2},\mathbf{f_3}\bigr\}$ est-elle libre?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Vérifier que les vecteurs:

  $$
\mathbf{x_1}=
\begin{bmatrix}
  1\\0\\0\\0
\end{bmatrix}
\quad
\mathbf{x_2}=
\begin{bmatrix}
  a\\1\\0\\0
\end{bmatrix}
\quad
\mathbf{x_3}=
\begin{bmatrix}
  b\\c\\1\\0
\end{bmatrix}
\quad
\mathbf{x_4}=
\begin{bmatrix}
  d\\e\\f\\1
\end{bmatrix}
$$

sont linéairement indépendants, quels que soient  les réels, $a$, $b$, $c$, $d$,
$e$ et $f$.
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Déterminer  une base  du sous-espace  vectoriel  de $\mathfrak{M}_{5,1}(\bbr)$  engendré par  la
  famille:

  $$
  \left\{
    \begin{bmatrix}
      1\\-4\\2\\0\\1
    \end{bmatrix},
    \begin{bmatrix}
      2\\-3\\-1\\-5\\-7
    \end{bmatrix},
    \begin{bmatrix}
      3\\5\\1\\-5\\-8
    \end{bmatrix},
    \begin{bmatrix}
      0\\1\\-1\\-1\\-1
    \end{bmatrix}
    \right\}
  $$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Montrer que la famille:

  $$
  \left\{
    \begin{bmatrix}
      3&6\\3&-6
    \end{bmatrix},
    \begin{bmatrix}
      0&-1\\-1&0
    \end{bmatrix},
    \begin{bmatrix}
      0&-8\\
      -12&-4
    \end{bmatrix},
    \begin{bmatrix}
      1&0\\-1&2
    \end{bmatrix}
    \right\}
    $$
    est une base de $\mathfrak{M}_2(\bbr)$.
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
    \item Démontrez que  l'ensemble des matrices symétriques de taille  2 est un
      SEV de $\mathfrak{M}_2(\bbr)$.
      \item Les matrices $
        \begin{bmatrix}
          1 &-2\\-2&1
        \end{bmatrix}
$, $
\begin{bmatrix}
  2&1\\1&3
\end{bmatrix}
$ et
$
\begin{bmatrix}
  4&-1\\-1&-5
\end{bmatrix}
$ forment-elles une base de ce SEV?
\item Dans l'affirmative, calculer les coordonnées de $
  \begin{bmatrix}
    4&-11\\-11&-7
  \end{bmatrix}
$ dans cette base.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}



  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
    \item  Soit  $A$  une   matrice  de  $\mathfrak{M}_n(\bbk)$.  Démontrer  que
      l'ensemble $\CR(A)$ des matrices de $\mathfrak{M}_n(\bbk)$ qui commutent avec $A$
      est un SEV de $\mathfrak{M}_n(\bbk)$.
      \item Déterminer ce sous-espace vectoriel lorsque $A=
        \begin{bmatrix}
          2&1\\1&-1
        \end{bmatrix}
        $
        \item Est-ce que cette matrice $A$ et $
          \begin{bmatrix}
            1&1\\1&-2
          \end{bmatrix}$ forment une base de $\CR(A)$?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Trouver une base de l'espace des  colonnes ainsi qu'une base de l'espace des
    lignes de la matrice:

    $$A=
    \begin{bmatrix}
      1&3&-2&0&4&0&-1\\
      0&0&0&1&2&0&1\\
      0&0&0&0&0&1&2\\
      0&0&0&0&0&0&0
    \end{bmatrix}
$$
  \end{exercice}


  
  
  \begin{exercice}
    Donner une base du SEV de $\mathfrak{M}_n(\bbk)$ des matrices qui sont:
    \begin{enumerate}
    \item diagonales;
    \item triangulaires inférieures;
    \item antisymétriques;
    \item de trace nulle.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    Parmi  les familles  du $\bbk$-EV  $V=\FR(\bbr,\bbr)$ suivantes,  lesquelles
    sont libres?

    \begin{enumerate}
    \item $\bigl\{t\mapsto 6-t^2, t\mapsto 1+t+t^2\bigr\}$;
      \item  $\bigl\{t\mapsto   3-t^2,  t\mapsto  1+3t-t^2,   t\mapsto  1+t-t^2,
        t\mapsto 2-t\bigr\}$;
      \item $\bigl\{t\mapsto 2,t\mapsto 4\sin^2(t), t\mapsto\cos^2(t)\bigr\}$;
      \item $\bigl\{t\mapsto \sin^2(t), t\mapsto \cos^2(t)\bigr\}$
    \end{enumerate}
  \end{exercice}




  \begin{exercice}
    Soit $f$ et $g$ des fonctions de $\bbr$ dans $\bbr$ définies par:
    $$f(x)=\exp(2x)\qquad g(x)=x×\exp(2x)$$

    On  note $E$  l'ensemble des  fonctions $h$  telles qu'il  existe un  couple
    $(a,b)$ de $\bbr^2$ vérifiant, pour tout réel $x$:
    $$h(x)=(ax+b)\E^{2x}$$
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $E$ est un $\bbr$-EV.
    \item La famille $(\mathbf{f},\mathbf{g})$ est-elle une famille libre de $E$? Une base de $E$?
      \item Soit $\varphi: x\mapsto 3x$ définie sur $\bbr$. Est-ce que $\mathbf{φ}∈E$?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}



  \begin{exercice}[AV]
    On considère les matrices suivantes de $\mathfrak{M}_4(\bbr)$:

    $$
I=
\begin{bmatrix}
  1&0&0&0\\
  0&1&0&0\\
  0&0&1&0\\
  0&0&0&1
\end{bmatrix}
J=
\begin{bmatrix}
  0&-1&0&0\\
  1&0&0&0\\
  0&0&0&1\\
  0&0&-1&0
\end{bmatrix}
K=
\begin{bmatrix}
  0&0&-1&0\\
  0&0&0&-1\\
  1&0&0&0\\
  0&1&0&0
\end{bmatrix}
L=
\begin{bmatrix}
  0&0&0&1\\
  0&0&-1&0\\
  0&1&0&0\\
  -1&0&0&0
\end{bmatrix}
$$
On note $E=\Vect(I,J,K,L)$. On pose $A=J+K$.

\begin{enumerate}
\item Démontrer que $(I,J,K,L)$ est une base de $E$.
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Exprimer $J×K$, $K×L$ et $L×J$  en fonction respectivement de $L$, $J$
      et $K$.
    \item Calculer $J^2$, $K^2$ et $L^2$  puis en déduire que $K×J=-L$, $L×K=-J$
      et $J×L=-K$.
      \item En déduire que E est stable pour le produit matriciel.
      \end{enumerate}
    \item Calculer $A^2$. En déduire que $A$ est inversible et exprimer $A^{-1}$
      en fonction de $A$.
    \item On considére la matrice $M'=A×M×A^{-1}$.
      Caractériser l'ensemble des matrices $M$ telles que $A×M×A^{-1}=\bbo_4$.
\end{enumerate}
  \end{exercice}











  

  \begin{exercice}[AV]
    
On consid\`{e}re la matrice $A\left( a\right) $ de $\mathfrak{M}_{3}\left( 
\mathbb{R}\right) $ suivante : 
\begin{equation*}
A\left( a\right) =\left[
\begin{array}{ccc}
1 & -1 & a^{2} \\ 
0 & 0 & a^{2} \\ 
1 & 0 & 0%
\end{array}%
\right] 
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item  Déterminer  pour  les  réels   $α$  tels  que  $A(a)-α\bbi_3$  n'est  pas
  inversible.
  \item Pour quelles valeurs de $a$ la matrice $A(a)$ est-elle inversible dans $\mathfrak{M}_{3}\left( \mathbb{R}\right) .$

\item On suppose dans cette question 3. seulement : $a\ne 0$ et $a\ne 1$ et $%
a\ne -1.$

\begin{enumerate}
\item Démontrer qu'il existe trois réels $α$ tels que $A(a)-α\bbi_3$ n'est pas
  inversible.

\item   Déterminer  $X_{α}$,   une  matrice   colonne  non   nulle,  telle   que
  $A(a)×X_{α}=α\cdot X_{α}$
  pour chacune des trois valeurs de $α$.
\end{enumerate}


\item Calculer $\left( A\left( 0\right) \right) ^{2},$ $\left( A\left(
0\right) \right) ^{3},$ et $\left( A\left( 0\right) \right) ^{n}$ pour tout
entier naturel $n$ non nul.
\end{enumerate}


  \end{exercice}




% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyEV21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
